+++
banner     = "banners/2019-02-27-shkola.jpg"
title      = "Еще немного о чешской школе"
author     = "Lana"
date       = "2019-02-27"
categories = ["prague"]
tags       = ["europe", "prague", "czechrepublic"]
+++
---
Знакомые и друзья спрашивают, как моей дочери в школе. Как ей школа? Как она общается? Сложно ей или нет? Наверное не сталкиваясь с этим трудно представить чувства ребенка, который вообще не знал языка и оказался в чешской школе. Первые пару недель дались ей непросто. Но она у меня боец.

<!--more-->
![](img/2019-02-27-shkola.jpg)
## Как ребенку в школе

Ранее я уже [писала][1], про дочкин первый день в школе, о питании и организационных моментах.
И вот она уже месяц как учится в чешской школе. Активно общается с детьми и уже многое понимает и видимо по инерции часть слов говорит на чешском, когда рассказывает как прошел день в школе. Но с домашним заданием по чешскому языку и математике пока не очень в плане понимания самого задания. Я его перевожу и она его делает. Благо дело все реже обращается ко мне за помощью. Самое жесткое задание это вставить пропущенные буквы. Переводчик сходу предлагает несколько вариантов. И кто его знает, какое слово правильное.

А еще ребенок слышит больше разговорную речь (и запоминает), а не литературную. И теперь, когда я пошла на курсы чешского языка, у нас частые дебаты с ребенком по этому поводу. Она доказывает, что учительница их так учит, а я трясу перед ее носом учебником и доказываю свою правоту.  Вот, к примеру, вчерашнее свеженькое:

* рюкзак по-чешски будет batoh. О чем я узнала на курсах. Потом увидела это слово в магазине канцтоваров, где стоял ряд со школьными рюкзаками: školní batoh
* пакет по-чешски будет taška.
Так вот, учительница и дети называют рюкзаки в школе taška. И мой ребенок теперь уверен, что слово taška это и пакет в магазине и рюкзак.
Вчера доказывала ей, что это не так. В общем получается, что я вроде как права, но она все равно будет продолжать говорить как они привыкли в школе. Наверное, ничего страшного в этом нет.

Следующая ситуация: приносит из школы документы на подпись. Педагогический план обучения моей дочери на ближайшие 3 месяца. Черным по белому написано, что дите мое чешский язык не знает, писать на нем не умеет и вообще не владеет грамматикой первых двух классов и это слабости. Но сильная сторона есть: она прилежная.
Далее следовали рекомендации по обучению другими учителям, мол, проявлять терпение, заботу и всячески поощрять и нахваливать ребенка. Мне советуют отдать ее на курсы либо нанять репетитора по чешскому языку.
Оценивать чешскую литературу не будут, а чешский язык будет оцениваться тогда, когда она будет владеть достаточными знаниями. Все остальные предметы будут оцениваться.
Перевела, вникла, подписала. Кстати, документ будет подписан всеми учителями. Так строго все.

На математике ее вызывают уже к доске, диктуют примеры, она их решает. По природоведению было что-то вроде самостоятельной работы, где она ошиблась в написании нескольких слов, но все равно получила высший бал, потому что информация была верной.

Есть конечно и смешные ситуации. У них в классе есть девочка Bara (Бара). Учительница ласково называет ее Baruška (Барушка). Моя дочь не расслышала и подумала, что ее называют божьей коровкой (beruška). И тоже называла ее так, пока не разобрались, что к чему. Долго смеялись с девочкой.
Кстати, при перекличке дочь называют только по имени. Не могут выговорить фамилию. Говорит, хорошо, что Настя одна в классе.

Физкультуру ведет классный руководитель. Дочь говорит она такая непривычная и классная в спортивном костюме и со свистком. Отжимается и качает пресс вместе с детьми, подает пример.

Утром спросила у нее, хочет ли она в школу. Ответила, что очень. Не знаю, насколько ее запала хватит, но я пока очень рада.

## Как мне дается школа

Мне школа дается тяжелее, чем ребенку. Я не могу помочь ей с чешским языком и с домашним заданием. Чаще всего я не понимаю, что она говорит на чешском. Особенно если говорит быстро.

Вот прихожу я как-то за ребенком в школу и вижу объявление возле домофона. Я поняла из текста, что домофон не работает, но что написано делать в этому случае - не поняла. Хорошо, что рядом стояла женщина и видя мое растерянное выражения лица что-то начала быстро лопотать по чешски. Я прервала этот монолог: "Не працюе? Цо делат?". В общем немного поняла, что надо постучать в окно продленки нужного класса. Хорошо, что я видела свое дите в окне и сообразила, какое именно окно мне нужно. А если бы не видела или не знала, где мое дите, куда стучать?
Вчера увидела, как одна мама поленилась звонить в домофон и свистела под окном. Я посмеялась.

Как-то дочь принесла домой объявление в дневнике о поездке на каток, переписывала с доски. Три ошибки. Я его разбирала (детские прописные буквы на чешском языке!) и перепечатывала в переводчик.
Всякие документы на подпись мне приносит. В понедельник принесла о том, что психолог будет работать с детьми и не против ли я. Я то не против, но это ж надо перевести и вникнуть.

А еще я каждый рабочий день речитативом выдаю в домофон фразу: "Dobry den! Nastyu prosím. Diky. Na shledanou" и про себя молюсь, чтобы мне ответили только "Dobry den! Posílam" и ничего больше. Потому как вступать в полемику с учителем я не готова вообще никак. Другие родители тоже чаще всего говорят за кем пришли и на этом диалог исчерпан. Но некоторые все же активно решают вопросы с учителем по домофону. Я не хочу быть в их числе.

И мне все еще надо записать ребенка в музыкальную школу. Я нашла пару школ и снова записалась на встречу к интеграционному работнику, чтобы прозвонить выбранные мной школы и назначить встречу с директором.
Посмотрела по школам, у них приемные экзамены в мае. Но мне не хочется терять полгода до начала занятий в сентябре. Ребенок хоть и играет каждый день на пианино, но все равно топчется на месте уже 3 месяца.

В целом школа стрессовых ситуаций у меня пока не вызывает. Только позитивные эмоции. И конечно же приятно наблюдать, как любимая мордашка радостно идет в школу и весело щебечет после нее, рассказывая о своем школьном дне.

[1]: ../2019-02-07-cheshskaya-mladshaya-shkola
